\chapter{
天井照明の光度制御を用いたデータ通信における通信速度の高速化}
\section{高速化手法概要}
前章の結果から，天井照明の光度制御を用いたデータ通信アルゴリズムを用いてデータ通信が実現できることが明らかになった．
しかし，その通信速度は1 bpsと遅く，実用的でない．
そのため，本章では，3.3で示したアルゴリズムを応用し，高速化の実現を2通り考えられる．
まず1つ目に，送信間隔の短縮，2つ目に1度に多くの情報を送信する方法である．


1つ目は，前章では1秒間隔であった送信間隔Tを1秒から0.1秒ずつ短くしていき，2進数でデータ通信を行う場合における高速化を行う．
2つ目は，Fig.\ref{fig:kaicho}のように照度を複数段階に階調変化させることでで1回の調光で送信できる情報量を増加させ高速化を実現する．

\begin{figure}[htb]
 \begin{center}
    \includegraphics[width=140mm]{img/4int4.eps}
    \caption{照度の階調変化による高速化}
   % \ecaption{Faster by gradation change of illumination.}
    \label{fig:kaicho}
  \end{center}
\end{figure}

\section{送信間隔による高速化実験}
\section{送信間隔による高速化実験結果と考察}
3.3 で示したアルゴリズムの送信間隔Tを1.0秒から0.1秒まで0.1ずつ変更し，それぞれデータ通信実験を行った．
なお，実験環境は4章で行った実験と同様である．


%\subsection{送信間隔による高速化実験結果と考察}
その結果，Fig.\ref{hyo}のように誤り率を得ることができた．
\ref{hyo}より，送信間隔1.0秒から0.2秒までは1 \%以下の誤り率で通信できていることがわかった．
しかし，送信間隔0.1秒では誤り率が47.5 \%となっており正しく通信できていないことがわかった．
送信間隔0.1秒で通信を行った時の照度取得間隔を確認したところ，センサノードは0.01秒間隔を超えて照度取得しており，
1ビット判定をするために，0.1秒以上の時間がかかってしまっていたために，正しく通信ができていなかった．
NaPiCa照度センサの平均最小照度取得間隔は8.4ミリ秒であるため，個体差やアプリケーションの遅延などにより，0.1秒間隔で照度取得できなかったことが原因だと考えられる．


\begin{table}[htb] 
\caption{各光度変化間隔におけるデータ通信実験を行った際の誤り率} 
\label{hyo}
\hbox to\hsize{\hfil
\begin{tabular}{c|c|c}
\hline\hline
通信速度[bps] & 光度変化間隔[s] & 誤り率[\%] \\\hline
1.00 & 1.0 &   0.0 \\
1.12 & 0.9 &   0.0 \\
1.25 & 0.8 &   0.0 \\
1.43 & 0.7 &   0.2 \\
1.67 & 0.6 &   0.0 \\
2.00 & 0.5 &   0.3 \\
2.50 & 0.4 &   0.0 \\
3.34 & 0.3 &   0.1 \\
5.00 & 0.2 &   0.0 \\
10.0 & 0.1 & 47.5 \\
\hline

\end{tabular}\hfil}
\end{table}

以上の結果より，送信間隔を短くすることで通信速の高速化を図ることができるが，その限界は照度センサの最小取得間隔に依存する．
NaPiCa照度センサと異なる照度センサを用いた場合でも，送信間隔Tを適切に設定することで最適な通信速度を実現できる．
NaPiCa照度センサの場合，平均最小取得時間間隔が8.4 msであるため，8.4 ms近くまで高速化が可能と考えられるが，
速くなるほど誤り率が高くなるため，通信の用途に合わせて適切に送信間隔を設定する必要がある．

%一方で，送信間隔を短くすることで，これ以上の高速化は望めない．
%そのため，照度を4段階に階調変化させることで2進数で行っていた通信を4進数で通信で行い，高速化を図る．

\section{照度の多段階調変化による高速化実験}
本実験では，光度制御側で送信したい2進数のビット列を2 bitずつ4進数のビット列に変換し，通信を行うことで1度の調光で送る情報量の増加を図ることで通信の高速化を実現する．
光度制御側は，照度をFig.\ref{fig:kaicho}のように4段階に階調変化させることでビットを送信する．
照明は送信間隔T秒間の間に，初期光度を変化させ，再び初期光度に戻す．
センサノードは取得間隔毎に照度の傾きを計算し，その傾きを3つの閾値によってFig.\ref{fig:kaicho}のように4段階で判別する．
基準となる照度L [lx]からT秒間照度変化がないときは傾き０，L [lx]からL+a ，L+2a，L+3a [lx]に変化したとき，それぞれ1，2，3を受信する．
照度Lを500 lxに設定した場合の具体的な例を\ref{fig:kaicho}に示す．

%アルゴリズムを次のように示す．

%\begin{enumerate}
%  \item[（1）] 照度センサが現在照度を取得する
%  \item[（2）] 照明が現在光度から$x_1$\%（ただし，$x_1 < 7$\%）だけ光度値を上昇させる
%  \item[（3）] 照度センサが照度変化を感知した場合，照度変化前後の傾きを計算する
%  \item[（4）] 傾きが閾値範囲内であれば，データ通信を開始する
%  \item[（5）] 照明が光度値を光度変化前に戻す
%  \item[（6）] 照度取得間隔毎に傾きを計算し，その値が各閾値範囲内なら1，2，3とする
%  \item[（7）] 開始ビット受信時からT秒間傾きが閾値未満の場合，変化前の照度値域であれば0とする
%\end{enumerate}

%このアルゴリズムを用いることで，2進数でデータ通信を行うときと比べ，同じ送信間隔で2倍の高速化が可能である．
%\figref{fig:hyou1}のようにセンサノードの照度取得に対し受信ビットを判定できるようにした．
%そして，このアルゴリズムを用いて，通信実験を行った．
Fig.\ref{fig:hyou1}のように受信ビットを判定できるようにして実験を行った．
なお，実験環境は4章で行った実験と同様である．
本実験では，用意した2進数1000 bitのビット列を2 bitずつ4進数に変換を行い送信間隔1秒で通信を行った．
そのため，変換後のビット長は500 bitとなった．送信間隔は1.0秒とした．

\begin{figure}[htb]
  \begin{center}
    \includegraphics[width=140mm]{img/hyou1.eps}
     \caption{センサノードの取得照度と受信ビット}
    % \ecaption{Illuminance and received bit acquisition of sensor nodes.}
    \label{fig:hyou1}
  \end{center}
\end{figure}

\section{照度の多段階調変化による高速化実験結果と考察}
実験の結果，誤り率は62.8\%であった．
送信ビット列と比較すると受信ビット列の7箇所で誤りが存在した．
1箇所の誤りは，照明側が０を送っていたが，センサノードは1として受信を行っていた．
この原因として照度変化なしの際の照度推移が閾値を超えてしまい，センサノードが誤検知していたことがあげられる．
これは，適切な閾値を設定することで，誤検知を発生させなくすることができると考えられる．
また，残り6箇所の誤りでは，照明側は1 bitを送信していたが，センサノードでは2 bitが受信されていた．

その例をFig.\ref{fig:hyou2}に示す
Fig.\ref{fig:hyou2}中の2本点線はセンサノードが変化ありとみなした傾きを示している．
これからわかるように，センサノードは照明の光度変化中に照度取得をしたため，1回の光度変化を2回連続した光度変化と誤認識している．
これが原因となり送信された1 bitに対し誤った2 bitが挿入されたため，正しく通信できなかった．
したがって，連続して傾きを検知しないようにするため，傾きを検知した後の最大照度と最小照度から傾きを計算するようにアルゴリズムを改良した．
新しいアルゴリズムを以下に示す．このアルゴリズムを用いて再度，実験を行った結果，ビット誤りはなく，正しく通信できることがわかった．

\begin{enumerate}
  \item[（1）] 照度センサが現在照度を取得する
  \item[（2）] 照明が現在光度から$x_1$\%（ただし，$x_1 < 7$\%）だけ光度値を上昇させる
  \item[（3）] 照度センサが照度変化を感知した場合，照度変化前後の傾きを計算する
  \item[（4）] 傾きが閾値範囲内であれば，データ通信を開始する
  \item[（5）] 照明が光度値を光度変化前に戻す
  \item[（6）] 照度取得間隔毎に傾きを計算し，T/2秒待つ
  \item[（6）] 直近T秒間の最大照度と最小照度から傾きを計算し，その値が各閾値範囲内なら１，２，３とする
  \item[（7）] 開始ビット受信時からT秒間傾きが閾値未満の場合，変化前の照度値域であれば0とする
\end{enumerate}

\begin{figure}[htb]
  \begin{center}
    \includegraphics[width=140mm]{img/hyou2.eps}
     \caption{照度の多段階調変化による高速化実験の際に生じたビット誤り}
 %    \ecaption{Bit errors occurring during the high-speed experiments with multi-step gradation change of illumination.}
    \label{fig:hyou2}
  \end{center}
\end{figure}



%\subsection{照度の多段階調変化による高速化実験考察}
今回の実験で生じた，連続して傾きを検知してしまうビット誤りは，得た照度と一つ前の照度から傾きの判定を行っていたために生じている．
そのため，連続して傾きを検知した場合は，センサノードはビット判定時に，T秒以内での最低照度と最高照度を比較するアルゴリズムを追加することで対策可能であると考えられる．
このアルゴリズムを実装することができれば，調光スピードの遅い蛍光灯でも高速通信が可能である．